\section{Как оформить исходный код программ}
Иногда в документ LaTeX нужно вставить кусок программного кода или псевдокод, поясняющий алгоритм. В зависимости от языка программирования и целей, подсветка кода в LaTeX достигается подключаемыми пакетами расширений разной степени кривизны и безумия документации.

\subsection{Verbatim}
если хочется quick-and-dirty решения, можно воспользоваться пакетом verbatim, который запрещает LaTeX обрабатывать вставленный код и просто отображает код как есть.

     \begin{verbatim}
     int main(void)
     {
     int i, j;
     
     for (i=0; i<3; ++i) {
     for (j=0; j<3; ++j) printf("%5.1f", m[i*3+j]);
     putchar('\n');
     }
     
     cblas_dgemv(CblasRowMajor, CblasNoTrans, 3, 3, 1.0, m, 3, x, 1, 0.0, y, 1);
     
     for (i=0; i<3; ++i) printf("%5.1f\n", y[i]);
     
     return 0;
     }
     \end{verbatim}
     
     Перед вставкой можно сделать так:
\begin{verbatim}
     cat -n code.c | fold -w 60
\end{verbatim}     
     Такая комбинация берёт исходный код в файле code.c и расставляет номера строк (ключ -n), перенося длинные строки (ключ -w 60 для ширины в 60 символов).
     
     \subsection{Verbatim с оформлением - alltt}
     Ещё есть пакет под звучным названием alltt, который добавляет окружение alltt - это тот же verbatim, только в нём доступно оформление  цветом, полужирным и т.д.
     Нюанс: в alltt eсть проблема c экранированием специальных символов типа \textbackslash и \{ поскольку alltt начинает воспринимать их как элементы оформления.
     \begin{alltt}
     	\textit{1   int main(void)}
     	2  \{
     		3    int i, j;
     		4
     		5    for (i=0; i<3; ++i) \{
     			6      for (j=0; j<3; ++j) printf("%5.1f", m[i*3+j]);
     			7      putchar('\textbackslash\textbackslash{}n');
     			8    \}
     		9
     		10    cblas_dgemv(CblasRowMajor, CblasNoTrans, 3, 3, 1.0
     		, m, 3, x, 1, 0.0, y, 1);
     		11
     		12
     		14
     		15    return 0;
     		16  \}
     \end{alltt}

\subsection{псевдокод}
Часто приводить дословно  исходный код программы не требуется, но нужно пояснить общий ход алгоритма псевдокодом. Для оформления псевдокодов и алгоритмов наиболее вменяемый пакет называется algorithm2e.

     \begin{algorithm}[H]
     	\SetAlgoLined %% Это соединяет линиями логические части
     	%% алгоритма типа if-then-else
     	
     	\KwData{ experiment.data} %% здесь можно указать исходные параметры
     	
     	\KwResult{ output, xoptimal } %% результат работы программы
     	
     	x=0;
     	
     	\While{ $\tau_{norm} > \varepsilon_{tol}$ }{
     		
     		$s_{k-1} \leftarrow x_k - x_{k-1}$;
     		
     		// Step lenght computation: %% это комментарий, который будет виден.
     		
     		\eIf{$k$ is even}{
     			$ \alpha_k^{ABB} = \frac{ s_{k-1}^T y_{k-1}}{y_{k-1}^T y_{k-1}}$
     		}{ %% ELSE
     		$\alpha_k^{ABB} = \frac{ s_{k-1}^T s_{k-1}}{s_{k-1}^T y_{k-1}}$
     	} %% END \eIf{$k$ is even}{
     	
     	$k \leftarrow k + 1$;
     	
     	\For{ i = 1}{
     		$x_{i+1} = P_\Omega(x_i - \alpha_k^{ABB}*g_k)$;
     		
     	} %% END \For{ i = 1}{
     	
     	// Compute the termination constant %% это комментарий, который будет виден.
     	
     	$\tau_{norm} = abs ( \,\,\, ||x_{k}||_2 - ||x_{k-1}||_2 \,)$
     	
     } %% END \While{ $\tau_{norm} > \varepsilon_{tol}$ }{
     
     \caption{Pseudo-code for basic algorithm.}
     \label{alg:generalGP}
    \end{algorithm}
    
    На алгоритм можно ссылаться, как и на другие объекты в ЛаТеХе -  пакет algorithm2e поддерживает ссылки обычной командой label и соответственно ссылкой ref.

\subsection{код MATLAB}

Для подсветки синтаксиса и вставки программного кода MATLAB в LaTeX есть специальный пакет расширений под незамысловатым названием mcode.

Дальше всё просто - вставляем  кусок программного кода на MATLAB:
%FIXME: что делает значок параграфа?..
     \begin{lstlisting}
     % Example Matlab code for calculating hypotenuse
     % §$c = \sqrt{a^2+b^2}$§
     a = 3;
     b = 4;
     c = sqrt(a^2+b^2);
     \end{lstlisting}
На самом деле, всё, что делает mcode, это конфигурирует пакет расширений listings - просто вся черновая работа делается за вас. Вот сейчас начнётся настоящий хардкор, ибо мы переходим к пакету listings...

\subsection{listings}

Самый мощный и кошмарный пакет LaTeX - listings, который может почти всё (кроме заваривания кофе), но самая большая проблема - выяснить, как и что со всем этим делать.
Для примера вставим исходный код программы на С.
С языком осин и берёз listings дружит плохо, и кроме того, не переваривается latex2rtf - это важно, когда документ будет конвертироваться в ворд.


внутри документа настраиваем вид оформление исходника программы на С. Здесь я привёл основные параметры с пояснениями, что они делают:

\lstset{ %
	language=C,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
	extendedchars=\true, % заставляет работать UTF-8, но удаляет пробелы между русскими словами
	keepspaces=true, % лечит проблему указанную выше
	basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
	numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
	numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
	stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
	numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
	backgroundcolor=\color{white}, % цвет фона подсветки - используем \usepackage{color}
	showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
	showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
	showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
	frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
	tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
	captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
	breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
	breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
	escapeinside={\%*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

после этого куска кода вставляем, собственно, оформление исходника:

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Some Code]
int main(void) // main routine
{
int i, j; // Initialisation of counters

// The русский текст code below prints the 3x3 matrix
for (i=0; i<3; ++i) {
for (j=0; j<3; ++j) printf("%5.1f русский текст", m[i*3+j]);
putchar('\n');
}

cblas_dgemv(CblasRowMajor, CblasNoTrans,
3, 3, 1.0, m, 3, x, 1, 0.0, y, 1);

// The code below prints the 3x3 matrix - result of multiplication
for (i=0; i<3; ++i) printf("%5.1f\n", y[i]);

return 0;
}

\end{lstlisting}
Сравнительно красиво, в цвете и с кучей настроек. Остальные 1350 тумблеров, настроек и параметров вы найдёте в документации listings.pdf

Замечание: Оказывается, algortithm2e очень не любит, когда вставляют разрыв строк - ругается, что пропущен параграф.

Единственный способ использовать в lstlisting русский текст - конвертировать его в однобайтовую кодировку (koi8/cp1251).

Для решения проблемы listing с пробелами перенес код в отдельные файлы и преобразовал их в cp1251. При этом нужно в lstset указать кодировку:
inputencoding=cp1251
а код добавлять командой:
\begin{verbatim}
\lstinputlisting{main.cpp}
\end{verbatim}

%См. также \href{http://stackoverflow.com/questions/1116266/listings-in-latex-with-utf-8-or-at-least-german-umlauts}{здесь}.



\subsection{highlight и source-highlight}
highlight может быть использована для генерации LaTeX-разметки из исходника. Хорошая новость - у highlight проблем с UTF8 нет. Плохая новость в том, что highlight преобразует код таким образом, что его сложно корректировать вручную.
Другой вариант - использовать программу source-highlight, которая имеется в частности в репозиториях Debian. 

в командной строке пишем:
\begin{verbatim}
source-highlight --input code.c --out-format latexcolor --src-lang=C  --line-number > code.tex
\end{verbatim}

\subsection{fancyvrb}
пакет fancyvrb для создания более продвинутого окружения verbatim;

Для кода в строке используется "короткий verbatim", который удобно настроить с помощью пакета fancyvrb:

\DefineShortVerb{\|}
This is some inline code |for i=1;i<20;i++| and more \ldots
\UndefineShortVerb{\|}


\subsection{minted}
пакет minted, основанный на Pygments, тоже может раскрашивать код.

\begin{minted}{csharp}
	using System;
	namespace HelloWorld
	{
		class Hello 
		{
			static void Main() 
			{
				Console.WriteLine("Здравствуй мир");
			}
		}
	}
\end{minted}

Пакет содержит большое количество опций для стилизации листингов: можно добавить рамку, номера строк и кучу прочих вкусностей.

Оформление листингов в виде рисунков: для этого поместим листинг, оформленный с помощью minted в окружение figure; Картинка-листинг будет выровнена по левому краю страницы 

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
\begin{minted}[mathescape,
	linenos,
	numbersep=5pt,
	gobble=1,
	frame=lines,
	framesep=2mm]{csharp}
	string title = "Это русский текст"
	/*
	Defined as $\pi=\lim_{n\to\infty}\frac{P_n}{d}$ where $P$ is the perimeter
	of an $n$-sided regular polygon circumscribing a
	circle of diameter $d$. Ололо тут тоже кириллица
	*/
	const double pi = 3.1415926535
\end{minted}
\end{center}
\caption{Фрагмент кода класса Particle}
\label{fig:particle}
\end{figure}

При помощи команды newminted можно задать настройки для minted как свой макрос:
\begin{mycode}
int main(int argc, char *argv[])
{
	// Ололо трололо
}
\end{mycode}

Что если в коде длинные строки без пробелов?

http://tex.stackexchange.com/questions/251321/break-lines-at-any-character-in-minted

% Эта команда только в более свежих версиях TeXLive
%Чтобы вставить код прямо в строку текста, используем команду mintinline: \mintinline{perl}{my $foo = $bar;}

%Действует она подобно \verb.

%Для настройки \mintinline есть своя команда \newmintinline, аналогичная \newminted:
%\newmintinline[имя_макроса]{язык}{настройки отображения кода}
%Например, создадим новое окружение для вставки Perl-кода:
%\newmintinline[perl]{perl}{}
%Вот как это работает:
%Текст \perl/my $foo = $bar;/ снова текст.
